\documentclass[final,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russianb]{babel}
\usepackage{vmargin}
\setpapersize{A4}
\setmarginsrb{2cm}{1.5cm}{1cm}{1.5cm}{0pt}{0mm}{0pt}{13mm}
\usepackage{indentfirst}
\sloppy
\begin{document}

\begin{titlepage}
\newpage

\begin{center}
Федеральное государственное автономное образовательное учреждение\\ высшего образования   \\*
«Московский физико-технический институт (государственный университет)» \\Факультет общей и прикладной физики\\Кафедра физики высоких энергий

\end{center}


\vspace{8em}

\begin{center}
\Large Создание специализированной БД для хранения
данных физики частиц, записанных на формальном
языке. Реализация Particle Physics Data System ОС-независимыми средствами:
C, yacc, lex

\end{center}

\vspace{2.5em}

\begin{center}
\textsc{\textbf{Выпускная квалификационная работа на степень бакалавра
\\студента 324 группы
\\Герасимова Антона Сергеевича}}
\end{center}

\vspace{6em}

\flushright{Научный руководитель: \\ канд. физ.-мат. наук Зенин О. В.}


\vspace{\fill}

\begin{center}
Москва 2017
\end{center}

\end{titlepage}

%Оглавление
\tableofcontents 

%Введение
\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

%Постановка задачи
\section*{Постановка задачи}
\addcontentsline{toc}{section}{Постановка задачи}
Физика высоких энергий -- это обширный комплекс
проблем и задач, одной из которых является систематическое
сравнение  совокупности мировых  экспериментальных   данных   с
теоретическими  утверждениями  и феноменологическими моделями 
для  выяснения  текущего  уровня  согласия  теоретического   и
эмпирического знания. 

Решение данной задачи невозможно без создания 
``банка эмпирического знания'', одной из реализаций которого
является разработанная и эксплуатируемая в ИФВЭ система баз данных
по физике частиц -- Particle Physics Data System (PPDS).


Наборы данных по наблюдаемым ФВЭ накапливаются и сопровождаются
в системе PPDS ИФВЭ в рамках программы КОМПАС~. 
В качестве источников данных используются  открытые публикации в 
реферируемых научных журналах. 
Сопровождение данных  ведется  по единой методике, 
включающей повторяемый с публикацией новых экспериментальных данных цикл:
\begin{enumerate}
\item
Контроль полноты данных по тематикам.
\item
Перенос табличных данных из публикаций в БД.
\item
Выделение предварительных данных.
\item
Выделение модельно-зависимых данных.
\item
Проверка соответствия содержимого БД оригинальным публикациям.
\end{enumerate}
По некоторым тематикам (полные адронные сечения в столкновениях {\it адрон адрон}, $\gamma$~{\it адрон}, $e^+ e^-$) проводится  периодическая проверка соответствия
накопленных в PPDS данных современным теоретическим моделям.

Поисковая часть системы PPDS была реализована в ИФВЭ на ЭВМ DEC/VAX и Alpha, 
работающих под управлением ОС VMS.
Базы данных используют  иерархическую СУБД BDMS/4 -- Berkeley Database Management 
System, первоначально разработанную в 
рамках Particle Data Group (LBNL, США)  
и существенно развитую в ИФВЭ.

Использование существующей системы в настоящее время затруднено по следующим причинам:
   \begin{itemize}
     \item необходимость использования эмулятора DEC/VAX в отсутствие физической машины
     \item использование специфических для DEC VAX расширений языков C/Fortran, 
           затрудняющих перенос системы на распространенные POSIX-совместимые ОС
	   с использованием распространенных компиляторов, например gcc и gfortran
     \item использование специфических для DEC VAX библиотечных подпрограмм, которые должны быть независимо воспроизведены
           в POSIX-совместимой ОС
     \item поисковое ядро базы данных и парсеры конструкций языка PPDL 
     запрограммированы на DEC~Fortran с аггрессивным использованием битовых операций (sic!) для упаковки данных \footnotesize{Eдинственным исключением является анализатор реакций, запрограммированный в 1988~г. на lex+yacc+C, но так или иначе 
     использующий вызовы написанных на DEC~Fortran подпрограмм BDMS}
    \end{itemize}

Вышеперечисленное приводит к непреодолимым за разумное время трудностям при переносе системы 
на GNU/Linux (вообще, на любую POSIX ОC. В то же время,
 под эмулятором VAX/VMS~\footnotesize{SIMH VAX, {\tt telnet npt.ihep.su}} 
 PPDS можно поддерживать неограниченно долго, но программный код практически неподдерживаем без его авторов, 
 и под VAX/VMS нет простого сопряжения PPDS с веб-сервером, что ограничивает развитие баз данных и доступ к 
 ним потенциальных пользователей, к отсутствию ``обратной связи'' и фактической
 консервации 40-летнего труда по созданию и заполнению баз данных.

В качестве решения последней проблемы, нами был предложен и частично разработан функциональный аналог одной из баз 
PPDS, DataGuide, на базе POSIX-совместимой ОС GNU/Linux.
При этом использовались стандартные для Linux средства,
компилятор GCC~4.1 и фактически стандартные генераторы парсеров: lex~\cite{lex} и yacc~\cite{yacc}.
Использование последних сокращает в десятки раз количество написанного вручную кода для 
разбора конструкций языка PPDL, и делает код обозримым и легко модифицируемым без участия его авторов.


%Структура PPDS
\section*{Структура PPDS}
\addcontentsline{toc}{section}{Структура PPDS}
PPDS включает следующие БД:

\begin{itemize}

\item[\bf DG ] { (DataGuide)} -- содержит  информацию, извлеченную из экспериментальных
публикаций (но не сами экспериментальные  данные).

Поиск данных возможен по номеру эксперимента, авторам  публикации,
ускорителю, детектору, реакции, частице пучка, импульсу пучка, частице
мишени, частице конечного состояния реакции, наблюдаемой величине,
более  ранним публикациям эксперимента и другим атрибутам эксперимента 
и публикации.

{ Интервал поиска:  1895  $\to$ современность.}


\item[\bf RD ] { (ReactionData)} --
содержит табличные экспериментальные данные, извлеченные
из экспериментальных  публикаций (дифференциальные  и полные сечения 
реакций, структурные функции,  поляризационные  наблюдаемые  и  другие 
измеряемые величины физики частиц).

Поиск данных возможен по номеру эксперимента, первому  автору
публикации,  детектору,  реакции, частице пучка, импульсу пучка,
частице мишени, частице конечного состояния реакции, наблюдаемой
величине и другим атрибутам эксперимента и публикации.

{   Интервал поиска:  1952  $\to$ современность. }

\item[\bf CS] {\ (CrossSections)} -- 
содержит формально оцененные данные по интегральным  
сечениям и средним  множественностям адронов в различных 
столкновениях. Включает данные из компиляций CERN---HERA и из старых 
компиляций UCLRL и LBL. Все данные  проверены  повторно  в сравнении с 
оригинальными публикациями. 
Предварительные данные помечены. 
Модельно зависимые данные помечены.
Записи дополнены данными о систематических погрешностях из оригинальных 
публикаций.

Поиск  данных  возможен  по  первому  автору  публикации,  реакции,
частице  пучка,  импульсу  пучка,  частице мишени,  частице конечного
состояния   реакции,   наблюдаемой   величине   и   другим   атрибутам
эксперимента  и  публикации. Пополняется регулярно данными из архивной
базы RD после повторной сверки с оригинальными публикациями.

{  Интервал поиска:  1950  $\to$ современность.}

\item[\bf PP] (ParticleProperties) -- 
содержит оцененные данные по свойствам частиц из 
Review of Particle Properties Summary Tables группы PDG.

Поиск данных возможен по имени частицы, квантовым  числам,  модам распада,  
частице  конечного состояния в распаде и по другим атрибутам частицы. 

На данный момент не актуальна, последняя синхронизация с RPP в 1993 г.

\item[\bf VY] (VocabularY) --
содержит  определения  терминов,  имена  и  синонимы
частиц,  ускорителей,  детекторов  и многие другие лексические единицы
формального языка описания данных физики частиц  --  PPDL,  
используемого \underline{во  всех базах данных PPDS}.

\item[\bf EX] (EXperiments) --
содержит   данные,   описывающие   одобренные
предложения экспериментов большинства исследовательских лабораторий 
 по физике частиц.

Поиск данных возможен по номеру эксперимента, авторам  предложения,
ускорителю, детектору, реакции, частице пучка, импульсу 
пучка, частице мишени,  частице  конечного состояния реакции, 
по библиографии публикаций эксперимента и другим атрибутам эксперимента.

{ Интервал поиска:  1961 $\to$ современность.}

\item[\bf DY] (DYscovery) --
содержит описательную информацию o ключевых научных публикациях 
в ФВЭ c 1895 г. по настоящее время. В записях DY приводятся 
аннотации (выдержки) и формулировки ``описательных формул'' открытий.
Используется также для подготовки публикации аннотированной Хронологии 
физики частиц. Первое издание Хронологии опубликовано как совместное 
издание ИФВЭ и LBNL (США) к столетию физики частиц в 1996 году~.
 
\end{itemize}

%Структура DataGuide
\section*{Структура Data Guide}
\addcontentsline{toc}{section}{Структура Data Guide}



%Первая глава
\newpage
\chapter*{Глава 1. Используемые ресурсы}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Глава 1. Используемые ресурсы}

%Структура record_key
\section*{struct $record$ key}
\addcontentsline{toc}{section}{struct $record$ key}

\section*{struct $record$ key keys}
\addcontentsline{toc}{section}{struct $record$ key keys}

%Lex
\section*{Flex}
\addcontentsline{toc}{section}{Flex}

%Yacc
\section*{Yacc}
\addcontentsline{toc}{section}{Yacc}

%Вторая глава
\newpage
\chapter*{Глава 2. Реализация PPDS}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Реализация PPDS}

%Структура программы
\section*{Структура программы}
\addcontentsline{toc}{section}{Структура программы}
Блок-схема работы программы

\section*{KEY = P}
\addcontentsline{toc}{section}{KEY = P}

\section*{P = VALUE}
\addcontentsline{toc}{section}{P = VALUE}

\section*{RE = VALUE}
\addcontentsline{toc}{section}{RE = VALUE}

\section*{RE = VALUE flex}
\addcontentsline{toc}{section}{RE = VALUE}

\section*{RE = VALUE yacc}
\addcontentsline{toc}{section}{RE = VALUE}

\section*{RE = VALUE tree->spisok}
\addcontentsline{toc}{section}{tree->spisok}

%Полезный текст
\newpage
\chapter*{Полезный текст}



Конструирование БД, ориентированной на определенную структуру данных,
включает в  себя написание прикладных процессоров и создание
специализированного загрузочного модуля. 

Единицей хранения в БД BDMS является {\it запись}, 
имеющая иерархическую структуру {\it элементов данных} (ЭД),
по инвертированному списку которых  осуществляется поиск в БД.
Каждая БД в системе PPDS имеет специфическую структуру ЭД (см. ниже).
Запись -- как правило, логически обособляемая из всего
 информационного массива часть. 
Например, для БД CS, содержащей данные по интегральным сечениям реакций,
запись содержит: набор сечений, измеренных 
в данном эксперименте для данной реакции по единой методике, вообще говоря,
при нескольких значениях импульсов частиц пучка и мишени; данные о статистических и систематических ошибках измерений; идентификаторы ускорителя и детектора;
библиографические данные публикации; комментарии специалиста, подготовившего 
данные к занесению в БД.

Как было отмечено выше, 
наименьшей логической единицей базы данных BDMS  является {\it элемент данных} (ЭД). Ядром BDMS/4 структура самого ЭД не рассматривается. 
При необходимости такую задачу решают {\it прикладные процессоры}.

Основные функции ЭД в базе данных:
\begin{enumerate}
\item 
разделение данных в записи на минимально значимые  элементы,
классификация данных;
\item 
объединение данных из различных записей в общей для них
базе данных по общему признаку;
\item 
введение иерархического  описания  данных  в  документе (записи), 
структурирование данных.
\end{enumerate}


Конструируя специфическую БД, администратор:
\begin{itemize}
\item 
определяет понятие ``запись'' в данной БД;
\item 
вводит описание записи как упорядоченного набора логически
выделяемых единиц информации -- элементов данных;
\item 
фиксирует структуру записи, введя значения   всех
ее элементов данных.
\end{itemize}

Один и тот же ЭД может быть неоднократно представлен своими 
{\it генерациями} в данной записи. Например, если содержимым
ЭД является имя одного из авторов  публикации,  а  запись --
 библиографическое описание публикации, то ЭД "автор"\, в записи
 будет представлен столько раз, сколько соавторов содержит
 публикация. 

Процедуры создания, заполнения, редактирования БД BDMS, а также поиска и выдачи данных из БД подробно рассмотрены в руководстве~.

БД физически размещена в файлах прямого доступа на дисковом носителе.
Набор файлов БД вместе с файлами загрузочных модулей системы,
вспомогательными файлами управления и конфигурации,  
файлами  описаний  и самоописаний образует  систему  файлов системы BDMS/4,
отображенную в {\it дистрибутив} PPDS.

{\huge Необходимость миграции PPDS на POSIX-платформу}


В настоящее время основным препятствием для продолжительной эксплуатации PPDS 
является ее зависимость от аппаратно-программной платформы DEC~Alpha/OpenVMS.
Учитывая большую эффективность PPDS по сравнению с широко известной связкой БД SPIRES/HEP~~+~HEPDATA~, было принято решение о продолжении эксплуатации PPDS в ИФВЭ, с последующей разработкой современного WWW-интерфейса. 
Дальнейшая разработка PPDS и интерфейсов к ней 
на базе DEC~Alpha/OpenVMS нецелесообразна в силу прекращения в ближайшие несколько лет 
поддержки данной платформы правопреемником фирмы DEC -- фирмой Hewlett Packard Co. (США).
Разумным решением является перенос PPDS на массовую POSIX-совместимую платформу 
GNU/Linux/x86. 

Миграция на GNU/Linux значительно упрощает дальнейшее развитие БД, 
создание современного пользовательского WWW-интерфейса к БД, 
включающего, в перспективе, интерактивные средства занесения  данных силами пользователей, 
не являющихся специалистами по BDMS.

В свете вышеизложенного, тема данной работы весьма {\bf актуальна}.





{\huge Перенос BDMS на платформу GNU/Linux/x86}





В процессе выполнения данной работы все вышеперечисленные этапы были успешно пройдены.
Реализованный на данный момент на DEC~Alpha/OpenVMS набор функций 
минимального загрузочного модуля BDMS воспроизведен на POSIX-совместимой платформе GNU/Linux/x86.

Вышеперечисленные этапы описаны более подробно в последующих подразделах.
{\huge Для заключения}
При тестировании загрузочного модуля BDMS было проверена правильность выполнения им
следующих процедур:
\begin{enumerate}
\item загрузка File Definition Table -- таблицы, определяющей структуру записи тестовой БД

\item создание пустой БД

\item загрузка нескольких записей в созданную БД

\item проверка поиска по тестовой БД

\item проверка выдачи записей (dump) из тестовой БД во внешних машино- и человеко-читаемых форматах

\item проверка возможностей удаления, добавления, редактирования записей в тестовой БД.

\end{enumerate}

Все перечисленные этапы пройдены успешно.
\\ \\
В результате проделанной работы успешно осуществлен перенос СУБД BDMS
на POSIX-совместимую платформу {\tt /GNU/Linux/x86}.  
Функциональность BDMS на ОС GNU/Linux соответствует требованиям, 
предъявляемым к иерархической СУБД. Этот основной результат позволяет 
сохранить эксплуатируемую в ИФВЭ систему БД PPDS на неограниченный срок, а также 
значительно ее усовершенствовать, в том числе, в сторону ``дружественности'' к пользователям.

BDMS также может быть использована в качестве встраиваемой СУБД для физических приложений.


%Заключение
\newpage
\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}


\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}
\begin{thebibliography}{9} \bibitem{lamport94} Leslie Lamport, \emph{\LaTeX: a document preparation system}. Addison Wesley, Massachusetts, 2nd edition, 1994. \end{thebibliography}
\end{document}
